%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{1}[Rang d'une application définie par une image]
Montrer qu'il existe un unique endomorphisme $f$ de $\R^{3}$ qui vérifie $f(1,1,0)=(1,2,0)$, $f(1,0,1)=(3,-1,2)$ et $f(0,1,1)=(5,3,2)$. Déterminer le rang de $f$ de deux façons différentes.
\end{exoApp}

\begin{correction}
Pour montrer l'existence et l'unicité, on va utiliser le théorème de caractérisation d'une application linéaire sur une base. 

Pour montrer l'existence et l'unicité de l'endomorphisme $f$, il suffit de vérifier que la famille $\mathcal{F}=((1,1,0), (1,0,1), (0,1,1))$ forme une base de $\R^3$. Le théorème de caractérisation nous confirmera l'existence et l'unicité. La famille $\mathcal{F}$ est de cardinal la dimension de $\R^3$. Il suffit de montrer la liberté. Or remarquons que 
\begin{align*}
 a(1,1,0)+b(1,0,1)+c(0,1,1)=(0,0,0) &\iff \systeme{a+b=0,a+c=0,b+c=0} \iff a=b=c=0.	
\end{align*}
 Ainsi, la famille $\mathcal{F}$ est libre, et de bon cardinal : elle forme donc une base de $\R^3$. 
 
 Pour déterminer le rang, on va utiliser deux méthodes : la détermination de l'image, et la détermination du noyau puis le théorème du rang.
 \begin{itemize}
 	\item Détermination de l'image. Par théorème,
 	\[ \Image(f) = \Vect\left( (1,2,0), (3,-1,2), (5,3,2)\right). \]
 	Constatons que la famille n'est pas libre. En effet :
 	\[ 2(1,2,0) +(3,-1,2) = (5,3,2). \]
 	Ainsi
 	\[ \Image(f) = \Vect\left( (1,2,0), (5,3,2) \right) \]
 	et cette famille est libre puisque les vecteurs sont non colinéaires. On peut donc conclure que $((1,2,0), (3,-1,2))$ forme une base de $\Image(f)$, et finalement \[ \boxed{\rg(f) = 2.}\]
	\item Deuxième méthode : déterminons le noyau de $f$. Tout d'abord, puisque $((1,1,0),(1,0,1),(0,1,1))$ forme une base de $\R^3$, tout vecteur de $\R^3$ s'écrit comme combinaison linéaire de ces trois vecteurs. Mais alors
\begin{align*}
 x(1,1,0)+y(1,0,1)+z(0,1,1) \in \Ker(f) &\iff x(1,2,0)+y(3,-1,2)+z(5,3,2)=(0,0,0)\\
 &\iff \systeme{x+3y+5z=0, 2x-y+3z=0,2y+2z=0} \\
 &\iff \systeme{x+3y+5z=0,-7y-7z=0,2y+2z=0}\\
 &\iff \systeme{x+3y+5z=0, y=-z,z=z},\quad z\in \R \\
 &\iff \systeme*{x=-2z,y=-z,z=z}, z\in \R.
\end{align*}
Ainsi,
\begin{align*}
\Ker(f) &= \left\{ -2z(1,1,0)-z(3,-1,2)+z(5,3,2),\quad z\in \R\right \}
\\&= \left\{ (0, 2z, 0), z\in \R \right \} = \Vect((0,2,0)).
\end{align*}
Ainsi, $\dim(\Ker(f))=1$ (le vecteur étant non nul). D'après le théorème du rang (puisque $\R^3$ est de dimension finie) :
\[ \boxed{\rg(f) = \dim(\R^3) - \dim(\Ker(f)) = 3-1 = 2.} \]
 \end{itemize}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
